# Journal des mises à jour et développements

Cette page présente les principales évolutions et mises à jour du Portail Biblissima au fil du temps.

Depuis avril 2017, le Portail est régulièrement amélioré et enrichi de nouveaux jeux de données traités et intégrés par vagues successives.

[Voir le périmètre actuel des données du Portail](https://portail.biblissima.fr/fr/data-sources).

## 2025

**25/02/2025**

- Mise en ligne d'une nouvelle version de la page d'accueil (identité visuelle, contenus, menu principal)

**27/01/2025**

- Intégration des notices et images d'inscriptions du **Corpus des inscriptions de la France médiévale, 2** (Favreau Robert, Michaud Jean. _I. Poitou-Charentes. 2. Département de Vienne (excepté la ville de Poitiers)_. Paris : CNRS Editions, 1975. 230 p.) disponible sur Persée ([www.persee.fr/doc/cifm_0000-0000_1975_cat_2_1](https://www.persee.fr/doc/cifm_0000-0000_1975_cat_2_1))

- Mise à jour des URL de numérisations et de Manifestes IIIF provenant d'ARCA, la bibliothèque numérique de l'IRHT-CNRS.

## 2024

**04/12/2024**

- Intégration des notices et images d'inscriptions du **Corpus des inscriptions de la France médiévale, 1** (Favreau Robert, Michaud Jean. _I. Poitou-Charentes. 1. Ville de Poitiers_. Paris : CNRS Editions, 1974. 200 p.) disponible sur Persée ([www.persee.fr/doc/cifm_0000-0000_1974_cat_1_1](https://www.persee.fr/doc/cifm_0000-0000_1974_cat_1_1))

**11/09/2024**

- Intégration des notices de manuscrits médiévaux et imprimés anciens numérisés de la **Biblioteca Medicea Laurenziana de Florence** (bibliothèque numérique Teca digitale [tecabml.contentdm.oclc.org](https://tecabml.contentdm.oclc.org)).

- Signalement des **numérisations IIIF enrichies**, à savoir disposant d'annotations, d'une table des matières ou d'une fonctionnalité de recherche plein-texte exploitables directement dans le visualiseur Mirador du portail. Ces indications sont affichées sur les pages "Manuscrit" et "Imprimé" concernées. Il est aussi possible de filtrer les listes de résultats sur ces critères via la facette "Numérisation / Disponible sur le portail via IIIF".

- Première vague de **traitement de la bibliographie** associée aux notices de manuscrits et imprimés (exemple sur la page du manuscrit [Chantilly, Ms. 65](https://portail.biblissima.fr/fr/ark:/43093/mdata2ed44cf11cd47fa1dcf490d50af276190b628900#bibliography)). Outre le dédoublonnage, ce travail permet **d'harmoniser les références bibliographiques** et de les enrichir de **liens vers des publications en ligne et en libre accès**. Les résultats de ces traitements sont stockés dans une instance Wikibase à partir de laquelle les données bibliographiques sont importées automatiquement dans le portail.

- Améliorations fonctionnelles :
    - ajout d'une section "Numérisations" sur toutes les pages concernées ;
    - tri des items listés dans la section "Documents associés" par type d'entité et par rôle ;
    - nouvel affichage des mentions de sources des données sur les différentes pages.

**07/03/2024**

- Intégration des données du projet **[Fabliaux](https://projet.biblissima.fr/fr/appels-projets/projets-retenus/fabliaux)** (IHRIM, CIHAM) &ndash; corpus numérique de fabliaux français du Moyen Âge publié dans la Base de Français Médiéval (BFM) &ndash; lauréat en 2022 de l'appel à manifestation d'intérêt Biblissima+.

- Améliorations fonctionnelles :
    - affichage d'une nouvelle section "Éditions numériques" sur les pages Texte (exemple : [Cortebarbe : Les trois Aveugles de Compiegne](https://portail.biblissima.fr/fr/ark:/43093/tdata3a17b8aa31a4785f4e89605d28dd1ea48ce1f267)) ;
    - ajout d'un bouton "Voir tous les résultats" dans l'autocomplétion ;
    - révision de l'ordre de tri des suggestions dans l'autocomplétion.

**06/02/2024**

- Intégration des notices de manuscrits médiévaux et imprimés anciens numérisés de **l'École Nationale Supérieure des Beaux-Arts de Paris** (ENSBA - Bibliothèque numérique Alexandrine [alexandrine-bibnum.beauxartsparis.fr](https://alexandrine-bibnum.beauxartsparis.fr)).

**08/01/2024**

- Intégration des notices de manuscrits médiévaux et imprimés anciens numérisés de la **bibliothèque municipale d'Albi** (bibliothèque numérique Cécilia du réseau des médiathèques du Grand Albigeois : [cecilia.mediatheques.grand-albigeois.fr](https://cecilia.mediatheques.grand-albigeois.fr)).

- Mise à jour du jeu de données de la Bibliothèque d'État et universitaire de Brême.

- Mise à jour des cotes des incunables de la bibliothèque municipale de Bordeaux.

- Améliorations fonctionnelles :
    - mise à jour de l'index utilisé par l'autocomplétion après un moissonnage de données depuis data.biblissima.fr ;
    - ajout d'un indicateur de chargement sur les cartes accessibles depuis la page d'accueil ;
    - ajout du lien vers le référentiel sur les pages "Oeuvre" concernées.

## 2023

**16/11/2023**

- Intégration des notices de manuscrits médiévaux et imprimés anciens numérisés de la **Bibliothèque interuniversitaire de la Sorbonne** (bibliothèque numérique NuBIS : [nubis.univ-paris1.fr](https://nubis.univ-paris1.fr)).

- Mise en place d'une carte des collections historiques accessible depuis la page d'accueil et les pages "Collectivité" du Portail ([voir la carte](https://portail.biblissima.fr/fr/corporatebody-collection-map)).


**06/11/2023**

- Mise à jour et versement dans le Portail des données de **Gallica (BnF)** agrégées initialement dans le moteur [IIIF-Collections](https://iiif.biblissima.fr/collections/) : cette mise à jour a permis d'enrichir le Portail de près de 17000 numérisations IIIF.

- Mise en place sur les pages "Collection historique" d'un **histogramme de cooccurrences des collections** qui, d'après les données disponibles, ont détenu les mêmes documents manuscrits ou imprimés. L'histogramme est visible dans la section "Anciens possesseurs des documents de cette collection" (exemple : [Librairie royale de Blois](https://portail.biblissima.fr/ark:/43093/coldataba9a53c788fff80366578a8e17d1649850e84317#react)).

- Création d'une page [Sources des données](https://portail.biblissima.fr/fr/data-sources) accessible depuis la page d'accueil du Portail. Elle est alimentée de façon dynamique au fil de l'intégration de nouvelles sources.

- Prise en charge des **numérisations IIIF multiples** sur les pages "Manuscrit" et "Imprimé ancien" :
    - création dynamique de Collections IIIF pour les entités ayant plusieurs Manifestes IIIF référencés dans les données (exemple : [Smithsonian Institution F1909.1685-1689](https://portail.biblissima.fr/ark:/43093/mdata8816251376b9ff5872daeb6aa341aae7f5687d2c)) ;
    - ajustement de l'affichage des URL de numérisations et de Manifestes IIIF dans les pages web.

- Adaptations du visualiseur **Mirador 3** :
    - modifications de la configuration d'initialisation du visualiseur, notamment la mise en place d'un nouveau mode permettant de peupler directement la fenêtre de chargement des Manifestes à partir d'une Collection IIIF ;
    - mise au point d'un plugin permettant de masquer le bouton "Ajouter une ressource" dans certaines conditions ;
    - installation et paramétrage d'un nouveau plugin de téléchargement des images.

- Autres améliorations et corrections de bugs :
    - correction d'un problème de consultation dans Mirador dû à des URI de Canvas en double au sein de certains Manifestes IIIF de descripteur iconographique ;
    - prise en compte des dates associées aux enluminures de la base Initiale. Ce changement a pour effet de réduire considérablement la barre "sans date" de l'histogramme proposé dans le module [Iconographie](https://portail.biblissima.fr/fr/iconography) du Portail ;
    - ajout sur les pages "Descripteur" du lien vers le référentiel des descripteurs iconographiques publié sur data.biblissima.fr (exemple : [encrier](https://portail.biblissima.fr/fr/ark:/43093/desc24ce2a33f6cf98eb1e86e2ce96edd05c1f9c7bda)).
    - divers ajustements et corrections de l'interface web


**22/06/2023**

- Intégration des notices de manuscrits médiévaux numérisés de la **bibliothèque universitaire de Gand** ([lib.ugent.be](https://lib.ugent.be))


**09/06/2023**

- Intégration des notices de manuscrits médiévaux occidentaux numérisés de **Leiden University Libraries** (bibliothèques de l'université de Leyde) ([digitalcollections.universiteitleiden.nl](https://digitalcollections.universiteitleiden.nl))

**24/05/2023**

- Intégration des notices du **Catalogus Codicum Astrologorum Latinorum. II. Les manuscrits astrologiques latins conservés à la Bibliothèque nationale de France à Paris**, éd. D. Juste, publié dans la série _Documents, études et répertoires de l’Institut de Recherche et d’Histoire des Textes, LXXXIV, 2015_, et disponible sur Persée ([www.persee.fr/doc/dirht_0073-8212_2015_cat_84_1](https://www.persee.fr/doc/dirht_0073-8212_2015_cat_84_1))
- Création et mise à jour automatisée des pages "Source de données" du Portail à partir de la plateforme [data.biblissima.fr](https://data.biblissima.fr) (exemple : [Persée - DER-IRHT, XXI](https://portail.biblissima.fr/fr/database/Q313338))


**20/04/2023**

- Mise en place d'un mécanisme automatisé de mise à jour de certaines données du portail (instance CubicWeb) à partir de la plateforme des [référentiels d’autorité de Biblissima+](https://data.biblissima.fr) (instance Wikibase). Les entités Lieu, Personne, Collectivité, Manuscrit, Imprimé, Oeuvre et Descripteur sont concernées par cette procédure automatisée.


**12/01/2023**

- Intégration des notices du **Catalogus Codicum Astrologorum Latinorum. I. Les manuscrits astrologiques latins conservés à la Bayerische Staatsbibliothek de Munich**, éd. D. Juste, publié dans la série _Documents, études et répertoires de l’Institut de Recherche et d’Histoire des Textes, LXXXI, 2011_, et disponible sur Persée ([www.persee.fr/doc/dirht_0073-8212_2011_cat_81_1_977](https://www.persee.fr/doc/dirht_0073-8212_2011_cat_81_1_977))

**04/01/2023**

- Intégration d'un premier lot de manuscrits et imprimés numérisés des **Bibliothèques Virtuelles Humanistes (BVH)** (CESR, Tours) ([bvh.univ-tours.fr](http://www.bvh.univ-tours.fr))

## 2022

**12/12/2022**

- Intégration des notices de manuscrits numérisés des bibliothèques de Bruges (bibliothèque publique et bibliothèque du Grand Séminaire) issues du projet **Mmmonk** (_Medieval Monastic Manuscripts – Open – Network – Knowledge_) ([mmmonk.be](https://www.mmmonk.be))

**10/11/2022**

- Intégration des notices de manuscrits et incunables numérisés de :

    - **Bibliothèque municipale de Grenoble** (Pagella - Patrimoine Grenoblois en ligne) ([pagella.bm-grenoble.fr](https://pagella.bm-grenoble.fr))
    - **Bibliothèque municipale de Rouen** (Rotomagus - Bibliothèque numérique patrimoniale de Rouen) ([www.rotomagus.fr](https://www.rotomagus.fr))


**27/10/2022**

- Intégration des notices des chartes, des manuscrits et incunables numérisés de :

    - **CBMA - _Corpus Burgundiae Medii Aevi_, Corpus de la Bourgogne du Moyen Âge** ([www.cbma-project.eu](http://www.cbma-project.eu))
    - **Mémonum - bibliothèque numérique patrimoniale de Montpellier 3M** ([memonum-mediatheques.montpellier3m.fr](https://memonum-mediatheques.montpellier3m.fr))


**21/10/2022**

- Intégration des notices des catalogues des **manuscrits classiques latins des bibliothèques de France. Tome I : Agen-Évreux** publiées dans la série _Documents, études et répertoires de l'Institut de Recherche et d'Histoire des Textes, XLI_ et disponibles sur Persée ([www.persee.fr/doc/dirht_0073-8212_1989_cat_41_1](https://www.persee.fr/doc/dirht_0073-8212_1989_cat_41_1))


**07/10/2022**

- Intégration des notices de manuscrits et incunables numérisés de :

    - **Biblioteca Nacional de Portugal** ([bndigital.bnportugal.gov.pt](https://bndigital.bnportugal.gov.pt))
    - **Parker Library** (Corpus Christi College, Cambridge) ([parker.stanford.edu](https://parker.stanford.edu))

**10/06/2022**

* Consolidation de l'interopérabilité des données des manuscrits de la **Bibliotheca Palatina (Université d'Heidelberg)** : traitement des agents, lieux d'origine et dates

**31/05/2022**

* Intégration des notices de manuscrits et imprimés anciens numérisés de :
    - **Bibliothèque de l'Agglomération du Pays de Saint-Omer** ([bibliotheque-numerique.bibliotheque-agglo-stomer.fr](https://bibliotheque-numerique.bibliotheque-agglo-stomer.fr))
    - **Bibliothèque Mazarine** ([mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr](https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr))
* Import et affichage des agents sans rôle spécifié
- Prise en compte de nouveaux rôles d'agents dans la section "Documents associés" des pages Personne et Collectivité
- Amélioration du parsing des dates

**27/04/2022**

- Consolidation de l'interopérabilité des données de la base **JONAS** (IRHT) et de **Persée** ("Les manuscrits classiques latins de la Bibliothèque Vaticane", DER, XXI, Tomes I-II-III) : traitement des agents et des rôles, des lieux d'origine et des dates des manuscrits ; ajout des degrés de certitude pour les différents types d'attribution.

**01/04/2022**

- Affichage des langues principales d'un document sur les pages Manuscrit et Imprimé ancien

**22/03/2022**

- Mise en place de deux nouvelles sections pour afficher sur les pages Personne et Collectivité les relations d'un agent avec des entités Texte ou Oeuvre d'une part, et Manuscrit, Imprimé ou Édition d'autre part.

**18/02/2022**

- Affichage des degrés de certitude sous forme d'infobulles sur les pages Lieu et Collectivité

## 2021

**10/12/2021**

- Intégration des notices de manuscrits et imprimés anciens numérisés de :
    - **Médiathèque de Moulins** ([mediatheques.agglo-moulins.fr](https://mediatheques.agglo-moulins.fr))
    - **Bibliothèque d'État et universitaire de Brême** ([brema.suub.uni-bremen.de](https://brema.suub.uni-bremen.de))

**24/11/2021**

- Mise en ligne d'une [nouvelle interface de recherche et de visualisation](https://portail.biblissima.fr/fr/iconography) de l’iconographie du Portail (enluminures et décors de manuscrits ou d'imprimés).
- Mise en ligne de diagrammes de cooccurrence des descripteurs iconographiques sur les pages "Descripteur" ([exemple](https://portail.biblissima.fr/fr/ark:/43093/desc3460297da8a77dc64f23946f8cf1b4e70fe70220#react))

**29/06/2021**

- Intégration des notices des **manuscrits classiques latins de la Bibliothèque Vaticane** publiées dans la série _Documents, études et répertoires de l'Institut de Recherche et d'Histoire des Textes, XXI_ (Tomes I-II-III) et disponibles sur Persée ([www.persee.fr/collection/dirht](https://www.persee.fr/collection/dirht))

**10/06/2021**

- Intégration des données des manuscrits provenant des **Collections historiques de la Bibliothèque Universitaire d'Heidelberg** ([handschriften-digital.uni-hd.de](http://handschriften-digital.uni-hd.de))

**06/05/2021**

- première phase d'intégration des données de la base **JONAS** ([jonas.irht.cnrs.fr](http://jonas.irht.cnrs.fr)), le répertoire des textes et des manuscrits médiévaux d'oc et d'oïl de l’IRHT-CNRS

## 2020

**06/07/2020**

- intégration des données de la base **Initiale** ([initiale.irht.cnrs.fr](http://initiale.irht.cnrs.fr)), le catalogue de manuscrits enluminés de l’IRHT-CNRS
- Corrections et compléments ponctuels dans les données de Mandragore

**25/03/2020**

- intégration des données de la base **Comparatio** ([comparatio.irht.cnrs.fr](http://comparatio.irht.cnrs.fr)) sur les chants liturgiques médiévaux (IRHT-CNRS)

**04/02/2020**

- premier import massif des identifiants URI des entités des référentiels Biblissima (publiés sur [data.biblissima.fr](https://data.biblissima.fr))
- Migration des URL vers le protocole HTTPS et redirections vers "portail.biblissima.fr"

## 2018

**25/10/2018**

- Collections d’enluminures avec Mirador et IIIF : ensembles d'images d’enluminures de manuscrits regroupées par descripteur iconographique (telles qu’elles sont indexées dans la base Mandragore de la BnF), structurés sous la forme de Manifestes IIIF (API Presentation) et affichés dans Mirador sur les pages "Descripteur" du portail.
- Accès au thésaurus iconographique de Mandragore : création de pages pour les catégories thématiques du thésaurus iconographique, qui regroupent les descripteurs selon la hiérarchie utilisée dans la base Mandragore.
- Affichage des numérisations de manuscrits et incunables de la Bibliothèque Mazarine via IIIF.
- Correction des liens vers les numérisations d’incunables de la Bibliothèque Mazarine dans les données des CRII (Catalogues régionaux des incunables informatisés).
- Déploiement de la version 2.6 du visualiseur Mirador, avec quelques adaptations :
    - ajout d'un plugin de découpe de zones d'images compatible IIIF (développé par la Bayerische Staatsbibliothek, code disponible sur [Github](https://github.com/dbmdz/mirador-plugins/tree/master/ImageCropper))
    - développement d'un panneau de métadonnées associées à une image individuelle (uniquement dans le contexte des collections d’enluminures), qui permet de rendre visible directement dans Mirador les informations sur les enluminures et décors d’un feuillet de manuscrit en particulier (propriété `metadata` au niveau du `Canvas` dans la terminologie IIIF).
- Améliorations diverses au niveau du moteur de recherche.

**09/07/2018**

Enrichissement de données :

- intégration de **Pinakes**, base des textes et manuscrits grecs de l'IRHT-CNRS ([pinakes.irht.cnrs.fr](http://pinakes.irht.cnrs.fr))
- deuxième phase d'intégration des données du catalogue **BnF Archives et Manuscrits** :
    - intégration des données des **manuscrits grecs** de la BnF (fonds grecs du Département des manuscrits : Grec, Supplément grec, Coislin)
    - traitement des **fonds Français, NAF, Latin et NAL** dont la datation correspond au périmètre chronologique de Biblissima (manuscrits antérieurs à 1800). L’intégration de ces données prend comme point de départ les informations sur les anciens possesseurs renseignés dans les instruments de recherche EAD

Améliorations et corrections :

- utilisation des URL Ark pour pointer vers les notices d'enluminures de Mandragore
- ajouts en masse de nouveaux liens vers des numérisations de feuillets enluminés décrits dans Mandragore : utilisation d'images provenant à la fois de Gallica (numérisations intégrales, via IIIF) et de Mandragore (numérisations du décor, au détail)
- intégration d'un nouveau visualiseur compatible IIIF pour la consultation des images sur les pages "Enluminures et décors" ([OpenSeadragon](https://openseadragon.github.io))

**14/03/2018**

- intégration de **Mandragore**, base des manuscrits enluminés de la Biblitohèque nationale de France (BnF) ([mandragore.bnf.fr](http://mandragore.bnf.fr))
- intégration des données sur les manuscrits médiévaux de la bibliothèque de **Wellcome Collection** (Wellcome Library) ([wellcomelibrary.org](http://wellcomelibrary.org))

**08/02/2018**

Enrichissement des données :

- première phase d'intégration des données du catalogue **BnF Archives et Manuscrits** ([archivesetmanuscrits.bnf.fr](https://archivesetmanuscrits.bnf.fr)) : traitement des fonds de la **Bibliothèque de l’Arsenal**. L’intégration des données prend comme point de départ les informations sur les anciens possesseurs renseignés dans les instruments de recherche EAD

Améliorations et corrections :

- mise en place d'une nouvelle facette "Date"
- ajout d'informations supplémentaires sur chaque item dans les listes de résultats

## 2017

**11/12/2017**

Enrichissement des données :

- intégration de la base **_Bibliothèques Françoises_** ([bibfr.bvh.univ-tours.fr](https://bibfr.bvh.univ-tours.fr)) (CESR-BVH, Université de Tours)

Améliorations et corrections :

- mise en place d'URL pérennes pour les éditions, les collections et les textes
- meilleur affichage des exemplaires numérisés dans le visualiseur Mirador sur les pages "Editions"
- exposition de [collections IIIF](https://iiif.io/api/presentation/2.1/#collection) sur les pages "Editions"
- améliorations diverses au niveau de l'affichage des pages web et des styles

**26/10/2017**

Enrichissement des données :

- ajout de deux nouvelles sources de données :
    - **Manuscripta Medica** (SAPRAT-EPHE, CIHAM) - Base de données de manuscrits médicaux latins ([www.manuscripta-medica.com](http://www.manuscripta-medica.com)).
    - **RegeCart** (IRHT-CNRS) - Regestes de cartulaires ([regecart.irht.cnrs.fr](http://regecart.irht.cnrs.fr)).
- ajout des armoiries et marques de la base Bibale

Améliorations et corrections :

- ajout d'un point d'entrée "Editions" sur la page d'accueil
- affichage des pages "Sources de données"
- gestion et affichage des données contradictoires ou non-consensuelles
- mention systématique des sources des données
- meilleure gestion des langues des oeuvres et des textes
- amélioration des cartes :
    - carte "Vie du livre" sur les pages "Manuscrits" et "Imprimés anciens"
    - carte des lieux d'origine et de publication
- amélioration du graphe "Vie de l'oeuvre" sur les pages "Oeuvres"
- améliorations du moteur de recherche et des facettes :
    - tri des résultats
    - corrections d'anomalies sur l'ordre de pertinence des résultats
    - facettes "Numérisation" et "Sources des données"
- affichage de données supplémentaires :
    - références bibliographiques sur les pages "Editions"
    - liste des manuscrits référencés dans un inventaire
    - titres attestés
    - notes et leur source
    - incipit et explicit
    - mentions du niveau de certitude
    - indication du type de numérisation
    - lieu et date de publication des imprimés anciens
    - identifiants ISTC et CRII des éditions
    - prise en compte de rôles supplémentaires dans les sections "Intervenants"
    - gestion de relations d'association entre manuscrits (RelatedBook)
- débogage et corrections diverses au niveau de l'interface web (styles CSS, Javascript)
- corrections de liens vers des sites externes

**06/04/2017**

Mise en ligne de la première version du portail.

Périmètre de données initial :

- **Esprit des livres** (Ecole nationale des chartes) - Catalogues de vente de bibliothèques de l'époque moderne ([elec.enc.sorbonne.fr/cataloguevente/](http://elec.enc.sorbonne.fr/cataloguevente/)).
- **Europeana Regia** (BnF, BSB, BHUV, HAB, KBR) - Bibliothèque virtuelle portant sur les grandes collections royales de manuscrits en Europe au Moyen Age et à la Renaissance.
- **Bibale** (IRHT-CNRS) - Base de données sur la transmission des textes médiévaux en Occident et l’étude des collections anciennes et modernes de manuscrits et livres imprimés anciens et de leurs possesseurs ([bibale.irht.cnrs.fr](http://bibale.irht.cnrs.fr)).
- **CRII** (BVH, CESR - Université de Tours) - Catalogues régionaux des incunables informatisés.